%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2022-2023} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Samen Sterker of Apart Beter? Evaluatie van Ansible en Terraform in Infrastructuurbeheer}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Michiel Desticker}
\email{michiel.desticker@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
% \supervisor[Co-promotor]{nog niet gekend}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administration}
\keywords{Ansible, Infrastructure as Code, Terraform, Automation}

\begin{document}

\begin{abstract}
  
  Dit onderzoeksvoorstel biedt een diepgaande evaluatie van Ansible en Terraform in het beheer van cloudinfrastructuur, met een focus op hun rol binnen de 'Infrastructure as Code' (IaC) methodologie. Het onderzoek stelt zich ten doel het gebruik van deze tools te optimaliseren door hun sterke en zwakke punten te identificeren, met speciale aandacht voor hun complementariteit in praktijksituaties. De centrale onderzoeksvraag betreft de efficiëntie van Ansible en Terraform in verschillende aspecten van infrastructuurbeheer, zoals provisioning en configuratiemanagement. Als einddoel beoogt deze bachelorproef praktische richtlijnen te ontwikkelen voor het effectieve gebruik van beide tools in een professionele IT-omgeving. De methodologie omvat een uitgebreide literatuurstudie, gevolgd door empirisch onderzoek door middel van een Proof of Concept in een gecontroleerde testomgeving. Verwacht wordt dat Ansible efficiënter zal zijn in configuratietaken, terwijl Terraform superieur zou zijn in het provisioneren van infrastructuur. De meerwaarde van dit onderzoek ligt in het bieden van waardevolle inzichten en best practices voor bedrijven die streven naar een efficiënter en risicobewuster infrastructuurbeheer, wat uiteindelijk zal bijdragen aan een verbeterde bedrijfsefficiëntie en concurrentiepositie.

\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}